陸地方發債 Q1衝9.2兆元
2023-04-26
https://udn.com/news/story/7333/7125892
大陸財政部昨（26）日公開了前三月地方政府債券發行和債務餘額情況。第1季全大陸發行地方政府債券人民幣2.1兆元（約新台幣9.2兆元），年增16%。其中又以山東發債規模居首，達到人民幣1,932億元（約新台幣8,568億元）。總共有六省份超過人民幣千億元（約新台幣4,400億元）。 第一財經日報報導，廣東以人民幣1,624億元位居第二；四川以人民幣1,593億元發債規模緊跟在後，排在第三。另外江蘇、河北、福建發債規模均超人民幣千億元。 浙江、湖北發債規模超過人民幣900億元；雲南、安徽、江西均超過人民幣800億元。其他省份第1季發債規模低於人民幣800億元，其中西藏目前尚未發債。 地方政府債券按照用途劃分，分為新增債券和再融資債券。為了防控地方政府債務風險，大陸對地方債採取限額管理，為地方舉債設立「天花板」。 目前地方政府新增債券和再融資債券總額度由全國人大批准，財政部則將這一總額分配至31省份等。 根據財政部相關文件，財政部在分配新增發債額度時，會統籌考慮地方財政實力、債務風險、融資需求、項目成熟程度、國家宏觀調控需要等因素。 一般來說，地方政府財政實力越強、債務風險越低、承擔中央重大項目支出越多、融資需求越大，獲得發債額度也就越大，反之則越小。再融資債券額度分配更多地考慮地方債券到期規模。 東部發達省份經濟發達，財政實力強，債務風險相對較低。近些年山東、廣東、浙江等省份獲得的新增債券額度相對較高。因此，在各地第1季加快發債穩經濟大背景下，這些省份新增債券發行規模居前。 財政部數據顯示，第1季地方政府發行的約人民幣1.67兆元新增債券中，專項債券約人民幣1.36兆元。專項債是投向有一定收益的公益性項目，一般來說收益能夠償還本息。目前專項債是政府帶動擴大有效投資、穩定宏觀經濟的重要手段。 今年全國人大批准的新增專項債規模為人民幣3.8兆元，比去年增加人民幣1,500億元，這也是今年積極財政政策加力的一大信號。 其中人民幣2.19兆元已經在去年底提前下達至各省份，而財政部也將剩餘的用於項目建設的額度也下達至各地。各地加快發債，聚焦重點區域，動以穩經濟。 人民幣 債務